<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   
  <teiHeader>
     
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XML-TEI press modelling project</title>
            <respStmt>
               <resp>encoded by</resp>
               <name>Marie Vielmas</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         
         <publicationStmt>
            <publisher>Bibliothèque nationale de France</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="2018-11-11">2019-04-17</date>
            <idno type="URI">https://rosalis.bibliotheque.toulouse.fr/ark:/12148/bpt6k4149943s/f1.image#</idno>
            <availability status="free"><p>online archive</p></availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc>
               <bibl>
                  <title>La Dépchêche : journal quotidien</title>
                  <editor>[s.n]</editor>
                  <date when="1875-04-04">1875-04-04</date>
                  <lang>français</lang>
                  <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4107240d">Available on Gallica web site</ref>
               </bibl>
         </sourceDesc>
         </fileDesc>
     
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>Encoding for XML-TEI modelling project (course by Katarzyna Kapitan - M2 TNAH <orgName>Ecole nationale des chartes (ENC)</orgName> 2025), project available<ref target="https://github.com/MarieV-ENC/VIELMAS_Marie_TEI_XML_project.git"></ref></p>
        </projectDesc>
        <samplingDecl>
           <p><!-- contient une description de l'échantillonnage réalisé sur le corpus--></p>
        </samplingDecl>
     </encodingDesc>
     
     <revisionDesc>
        <change when="2025-11-11">Add TEI_schema</change>
        <change when="2025-11-12">teiheader encoding</change>
        <change when="2025-11-13">body encoding</change>
     </revisionDesc>
     
  </teiHeader>
   
  <text>
     
         <front> <!--(texte préliminaire) contient tout ce qui est au début du document, avant le corps du texte -->
            
            <docTitle>
               <titlePart>LA DEPÊCHE</titlePart>
            </docTitle>
            
            <div type="Year">
               <p>6e année - N°1479</p>
               <metamark>G fol L2 10.005</metamark>
               <p>Année 1875</p>
            </div>
               
            <div type="price">
               <p>Le Numéro 5 centimes</p>
            </div>
            
            <div type="date">
               <p>Dimanche 4 avril</p>
            </div>
            
            <div type="abonnements">
               <head>ABONNEMENTS</head>
               <p></p>
            </div>
               
            <div type="address">
               <p>Administration et Rédaction : rue Riquet, 33 Toulouse</p>
               <p>Les Annonces (pour Paris) sont reçues chez MM. Audbourg et Cie, place de la Bourse, 10, Paris</p>
            </div>
            
            <div type="insertions">
               <head>Insertions</head>
               <p>Réclames et Faits divers 1 fr la ligne</p>
               <p>Annonces 0.50 fr la ligne</p>
            </div>
         </front>
     
     <body>
         
         <div type="column" n="1">
            
            <div type="article" n="1">
               <head>title</head>
               <p></p>
            </div>    
            
            <div type="article" n="2">
               <head>title</head>
               <p></p>
            </div> 
            
         </div>
         
         <div type="column" n="2">
            
            <div type="article" n="1">
               <head>title</head>
               <p></p>
            </div>    
            
            <div type="article" n="2">
               <head>title</head>
               <p></p>
            </div> 
            
         </div>
       </body>  
  </text>
</TEI>

TOULOUSE, 3 AVRIL

Nous sommes li une époque ©ù les
'feuilles poussent et où les morts res-
suscitent. Victime d'une mesure mili-
taire que nous croyons prudent de ne
pas apprécier ici, encore interdite sur
la voie publique, d'où elle est chassée
depuis dix-neuf mois pleins comme
hérétique- ou pestiférée de par le bon
plaisir administratif, la Dépêche remonte
sur la brèche avec les mêmes convic-
tions et poursuivant le même but.

Nos principes qui peuvent se ré-
sumer en deux mots : l'amour de
la France et la consolidation de la
république, que nous ne séparons pas
dans notre foi et nos aspirations, nous
guideront comme par le passé. Nous
avons l'absolue certitude d'être dans la
voie droite au bout de laquelle nous
rencontrerons la vérité et la justice ;
aussi, rien ne nous en fera dévier, ni
les clameurs et les provocations mal-
saines de ,nos adversaires, ni les im-
patiences, légitimes sans doute, mais
imprudentes de quelques-uns. La mo-
dération qui s'allie à la fermeté des
principes est un signe de force ; le
parti républicain l'a compris ; et il
commence à recueillir le fruit de sa
sagesse; sans cesser d'être le grand parti
national, il est devenu gouvernemental
et constitutionnel.

Respectueux serviteurs de la loi,
nous la défendrons avec énergie contre
tous ses adversaires, d'où qu'ils viennent,
qu'ils conspirent au grand jour ou dans
l'ombre; dédaigneux des injures et des
menaces, nous n'hésiterons pas à les
démasquer, fidèles à la devise qui nous
a toujours inspirés : Fais ce que dois,
advienne que pourra.

En résumé : tels nous avons été, tels
nous sommes, tels nous serons.

LA DIRECTION.

Bulletin Politique

Rappelons en quelques lignes rapides les
événements qui se sont accomplis pendant
notre si'ence forcé.

Dans notre dernier numéro paru le 2 février
au soir, nous pouvions en enregistrant l'ado p-
t'onderamendementWaUon, saluer l'aurore
delà République définitive. Tous les organes
de la presse française et étrangère, même
la Gazette du La>iguedoc , reconnaissaient
&vec franchise que la proposition Wallon
contenait expressément la reconnaissance
la République, et qu'il ne pouvait plus
être question désormais du provisoire :
« L'amt ii;jement allon, disait la Gazette, a
ULe haute signification; il proclame la Répu-
l>'>que, il fonde un gouvernement républis
pm définitif. »

Scul, le Messager deToulov.se déclarait que
fCe vole « no lui inspirait aucune inquié-
tUda édacteùr » - partant de là, son ultramontain
, ^teu.r prenait l'arme du brave, l'insulte;
V-'^ es nvoir prétendu dans uu langage
ii V! et do chambre que s la République
| it rentfé..) par l'escalier de service »,
sait des S'âaes d'Etat qu'a tout çrgane

de l'ordre ièoral, et qualifiait qu&iinaitimpMiément
de & grotesque » lé; vote de l'Assemblée
nationale.

;Nofts' - nous.i contre 1 un
langage aussi j^anflaJejjjt, ot^ieiendemain,
nous étions s^iïw^endQ^rtandis que le digne
Messager conservait la latitude d'insulter la
République et de baver sur les républi-
cains. — Ceci soit dit sans récriminations.

Quoi qu'il en soit, n'en déplaise au ,7¡-fessa.
ger et à ses pareils, « l'escalier de service »
est devenu la grande entrée ; ouverts àku3
les hommes sincères et de bonne volonté ;
la République est désormais la Loi, et
quiconque l'attaque ou la trahit est un en-
nemi de la légalité et un factieux.

Cet événement capital prime tous les
autres, et nous pourrions terminer ici cette
revue en nous contentant de rappeler i'avé-
nement du nouveau ministère, on sait après
quelle gestation laborieuse, si, depuis, il
n'était survenu deux faits qui démontrent
la cohésion de la majorité constitutionnelle
du 25 février, et un acte ministériel prou-
vant que le gouvernement se décide enfin à
marcher dans la voie nouvelle tracée par la
Cons itution,

Nous voulons parler, d'abord, de l'élection
à la présidence de l'Assemblée de M. le duc
d Aadi ffeet - Pasquier, laquelle a eu pour
corollaire l'élection d'un membre de la
gà'ûche à la vice-présidence. On connait le
fier et inaept.^v,..' langage du nouveau
président, auquel a applaudi Ja France
entière. Mais, quelque hautes que èois.nt
la pcr&oBn&Iité et les fonctions de M. d'Au-
diffret, ses déclarations ne pouvaient modi-
fier sensiblement la situation ; et c'est le
discours prononcé par M. Laboulaye en
prenant possession de la présidence du
centre gauche, qui a fait entendre la note
juste.

Ce discours est le véritable programme
de la majorité du 25 février, les diverses
fractions de la gauche et le groupe Walion-
Lavergne en demandent l'application. Jus-
qu'à ce jour cependant, le gouvernement
n'avait pas répondu à cet appel, mais un
premier acte ministériel vient de se pro-
duire qui engage le cabinet dans la voie
constitutionnelle et républicaine. Nous vou-
lons parler de la circulaire que M. Dufaure
vient d'adresser aux procureurs généraux.

Cet important document que nous don-
nons plus bas aura les applaudissements de
lous les bons citoyens ; son langage est net
3t précis, il proclame que la République
3St désormais le régime défini, légal, défini-
'■if, et il engage les fonctionnaires des par-
quets à respecter et à faire respecter les lois
jonstitutionnelles. Il appelle surtout leur
attention sur ces brochures « où la vérité
historique n'est pas moins offensée que le
iatriotisme et le bon sens, » sur cette pro-
pagande qui ne tient nul compte du décret
le déchéance et des lois.

Nous le répétons, cette circulaire est vé.
itablement un acte, elle n'est pas seule-
ment personnelle à M. Dufiiure, elle est
expression du gouvernement, et M. Buffet
a connaissait avant son insertion au Jour-
al officiel.

Ce langage républicain du garde des
ceaux demande un complément ; nul doute
ue M Buffet ne le fasse entendre à son
sur aux agents administratifs. Cela lui sera
'autant plus facile que, dans sa déclaration
u 12 marr, la vies-président du conseil a
roclamé la nécessité de respec!er les lois
constitutionnelles ; il le fera d'autant plus
olonticrs qu'il poursuivra l'application des
lées émises par lui dans sa circulaire élec-
¡raie de 1848, lorsqu'il disait : « Il faut tra-
vailler à fonder la République, avec la vo-
lonté bien arrêtée, énergique, de la faire

» réussir, de se dêvouef^ celte grande
» œuvre corps et biens ! »

Disons enfin qu'il se sentira souienu pur
le pays, qui vient encore de manifester ses
aspirations républicaines en nomu.ant des
conseillers généraux et municipaux ré ou-
bli calns, soit à Auch, dans la Charente,
dans la Meuse et dans i'Aveyron.

Le pays est d'accord avec la majorité
constitutionnelle. « Il faut que la France
marche, )., avait dit M. Bacagnon, La France
marcha, en effet, mais non suivant les vues
de l'homme d'Etat de Nimes. Elle a marché,
elle marchera encore, s'il plaît à Dieu ;
mais les Baragnon attardés ou impénitents
resteront sur le carreau.

Louis BRAUD.

CIRCULAIRE DU MINISTRE DE LA JUSTICE.

Voie', d'après le Journal officie?, le texte
de la circulaire que M. le garde des sceaux,
ministre de la justice, vient d'adresser à
MM, les procureurs généraux :

Versailles, 30 mars 1875.

Monsieur le procureur général, un mois s'ett
éboulé depuis que l'Assemblée nationale, dans
l'exercice de son pouvoir constituant, a établi
en France Io gouvernement républicain, pré-
sidé pendant six ans par M. le maréchal de
Mac-Mahon. Un état provisoire, dont les in
convénients s'aggravaient en se prolongeant,
a fait plCiaeà un régime défini et légal.

Ce mémorable changement n'a pu tout d'un
coup forcer les convictions, calmer toutes Its
craintes, apaiser les partit. Après des temps
si troublés, le sentiment de calme satisfaction
proeuru l'ordre définitivement établi ne
^énstrê lentement dans les esprits ; imais
du moins chaque citoyen a sa ligne dç
duite, nettement tracée : libre P'a"sein de sa
conscience, il sait les actes Êitèrieui-s de sou
mission que la société attend de lui.

Pour nous, monsieur le procureur général,
chargés plus spécialement d'exiger de chacun
l'observation des lois existantes et particuliù.
rement de celles qui ont un caractère consti
tutionuel, rien ne saurait excuser la mollesse
que nous apporterions dans l'accomplissement
de notre tâche. De chers souvenirs, une pieuse
reconnaissance, un imio'abla attachement à
d'anciennes convictions, toujours respectables,
ne doivent pas altérer en nous le vif senti
ment des devoirs que nous acceptons en deve-
nant les serviteurs de notre p&ys. Nous som-
met sur ce point, je n'en doute pas, en par
faite communauté d'opinion. J'ai besoin d'en
avoir la certitude dans les rapports, tantôt
officiels, tantôt confidentiels, que je dois avoir
avec vous.

Le retour de la sécurité par l'autorité abat -
lue des lois exerce une influence nécessaire
sur l'action de la justice répressive. Je désire
lue vos communications me permettent d'ap-
précier, pour votre ressort, les progrès que
10US ferons vers un ordre social parfaitement
régulier. Je tiens pour le moment à constater
e point d'où nous partons. Etranger depuis
bientôt deux ans à l'administration de la jus-
ice, je désire savoir les difficultés que vous
ivez rencontrées , celles que vous avez pu
'aincre et celles qui subsistent encore. Vous
ne direz si la loi du jury, que l'Assemblée a
-otée sn 1872, a répondu aux espérances que
IOUS en avions conçues ; si elle a procuré une
épression exacte, certaine et proportionnée à
a gravité des crimes. Vos réponses et l'étude
[ue je fais des rapports de MM. les présidents
l'assises doivent m'éclairer complétement sur
ette partie importante de l'administration qui
n'est confiée.

Si l'institution du jury suffit aux crimes de
Irait commun, a-t-elle également protégé la
ociété contre les crimes et délits commis par
a voie de la presse ou par tout autre mode de
,ubl;cÍté ?

Il est un autre ordre d'infractions moins
graves en elles-mêmes que celles dont les jurés
ont saisis, mais qui, en se répétant avec im-
iunité, finiraient par ranimer toutes les in-
uiétudes que les lois constitutionnelles doi-
ent dissiper. Les partis se sont fait une
uerre vive et constante par divers moyens
ue nous ne pouvons laisser employer contre
n gouvernement légalement établi. Vous vou-
rez bien me donner des renseignements pré-
is sur les associations ou les comités que vous

avez vus s'établir, sur ce qu'ils ont pu avoir de
délictueux, sur les poursuites que vous avez
exercées et les résultats qu'elles ont produits.

Un déluge inaccoutumé de photographies
de dessins, d'emblèmes et de petits écrits'
dans lesquels la vérité historique n'est pas
moins offensée que le patriotisme et le bon
sens, s'est depuis quelque» années étendu sur
notre pays ; vous aurez vu si ce vaste colpor-
tage était autorisé, et lorsqu'il ne l'était pas
vous aurez pris contre lui des mesures que
vous m'indiquerez.

Vous aurez gémi en livrant à la justice des
agents très subalternes, qui n'avaient pas la
conscience du mal qu'Ls faisaient, tandis
que ceux qui les mettaient en œuvre, qui
leur fournissaient par milliers les instruments
de leur délit, échappaient, à | défaut de loi
pénale, à toute responsabilité. Vous me di-
rez si, dans votre opinion, une loi nouvelle
doit être faite et quelle forme elle doit rece-
voir..

Ai-je besoin de vous dire qu'en vous adres-
sant ces demandes, je ne fais aucune accep-
tion de partis ? La violation des lois est cou-
pable, de quelque part qu'elle vienne, et
l'impartialité dont les tribunaux se font un
rigoureux devoir dans le jugement dés intérêts
civils est au moins aussi nécessaire chez la
magistrat auquel est confiée l'action de la jus-
llCe répressive.

Je tiens à être éclairé le plus tôt possible
sur les différentes questions qui tort l'objet de
cette lettre.

Recevez, monsieur le procureur général,
l'assurance de ma considération la plus distin-
guée.

Le garde des sceaux, ministre de la justice,
DVFAXRK.

Le 3 février dernier, la général comman-
dant l'état de siège dans la Haute Garonne
nous 'frappa!I -Cl'tiiië sùSpCP^°n de deux
mois pour la publication d'une dépecé
légraj hique, parue onze jours avant, et qu'il
jugeait de nature à troubler la paix publique.
L'événement n'a pas justifié les craintes du
général.

Il ne nous a pas été donné de porter cet
arrêté à la connaissance de nos lecteurs, et
nous offrons ici tous nos remerciements à
ceux de nos confrères qui ont bien voulu,
dans cette circonstance, nous servir d'inter-
piète, en même temps que l'expression de
notre reconnaissance pour toutes les mar-
ques de sympathie que nous avons reçues
à cette occasion.

Après deux mois da silence, c'est avec
une confiance entière dans l'accomplisse-
ment prochain de l'oeuvie politique à la-
quelle nous nous sommes voués que nous
reprenons notre tâche interrompue. Certes,
les difficultés sont grandes encore devant
nous, mais le but que nous poursuivons se
rapproche chaque jour davantage, et si les
libertés nécessaires ne sont pas encore
inscrites dans n031015, nous avons du moins
l'assurance qu'elles ne tarderont pas à nous
être rendues. C'est une question de quel-
ques s-emaines, de quelques mois au plus,
c'est-à-dire un instant dans la longue pé-
riode de notre relèvement.

Le vote des lois constitutionnelles nous
a donné la République, c'est-à-dire un
gouvernement national qui ne souffre pas
d'équivoque et qui veut être respecté. C'est
pour notre pays une situation nouvelle,
éminemment favorable au développement
de notre commerce, trop longtemps paralysé
par les menaces de-s partis hostiles. Cette sI.
tuation nouvelle s'impose surtout aux fonc-
tionnaires, à tous sans exception du haut en
bas de l'échelle gouvernementale et adminis-
lrative. Certains ont montré par un premier
acte qu'ils l'avaient comprise en rendant la
voie publique à plusieurs journaux républi-
cains. Cette mesure les honore ; nous re-
grettons seulement que ces exemples soient
restés sans effet. Le préfet de la Haute-
Garonne entr'autres s'est montré à notre 