<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

   <teiHeader>

      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XML-TEI press modelling project</title>
            <respStmt>
               <resp>encoded by</resp>
               <name>Marie Vielmas</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <publisher>Bibliothèque nationale de France</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="2018-11-11">2019-04-17</date>
            <idno type="URI"
               >https://rosalis.bibliotheque.toulouse.fr/ark:/12148/bpt6k4149943s/f1.image#</idno>
            <availability status="free">
               <p>online archive</p>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>La Dépchêche : journal quotidien</title>
               <editor>[s.n]</editor>
               <date when="1875-04-04">1875-04-04</date>
               <lang>français</lang>
               <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4107240d">Available on Gallica
                  web site</ref>
            </bibl>

            <listPerson>
               <person xml:id="Audiffret-Pasquier_001">
                  <persName>Gaston d'Audiffret-Pasquier</persName>
                  <idno type="wikidata">Q2600693</idno>
                  <note>French politician (1823-1905)</note>
               </person>

               <person xml:id="Laboulaye_001">
                  <persName>Édouard René Lefèbvre de Laboulaye</persName>
                  <idno type="wikidata">Q274429</idno>
                  <note>French politician (1811-1883)</note>
               </person>

               <person xml:id="Dufaure_001">
                  <persName>Jules Armand Dufaure</persName>
                  <idno type="wikidata">Q182701</idno>
                  <note>French politician and lawyer (1798-1881)</note>
               </person>

               <person xml:id="Buffet_001">
                  <persName>Louis Joseph Buffet </persName>
                  <idno type="wikidata">Q548687</idno>
                  <note> French politician (1818-1898) </note>
               </person>

               <person xml:id="Baragnon_001">
                  <persName>Numa Baragnon</persName>
                  <idno type="wikidata">Q2004782</idno>
                  <note> French politician (1797-1871) </note>
               </person>

               <person xml:id="Mac-Mahon_001">
                  <persName>Patrice de MacMahon </persName>
                  <idno type="wikidata">Q158838</idno>
                  <note> third President of the French Republic (1808–1893) </note>
               </person>

            </listPerson>

            <listPlace>
               <place xml:id="Paris">
                  <placeName>Paris</placeName>
                  <location>
                     <geo>48.5124 2.2107</geo>
                     <!-- lat long -->
                  </location>
                  <idno type="wikidata">Q90</idno>
               </place>

               <place xml:id="Toulouse">
                  <placeName>Toulouse</placeName>
                  <location>
                     <geo>43.3616 1.2638</geo>
                     <!-- lat long -->
                  </location>
                  <idno type="wikidata">Q7880</idno>
               </place>
            </listPlace>

         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Encoding for XML-TEI modelling project (course by Katarzyna Kapitan - M2 TNAH
                  <orgName>Ecole nationale des chartes (ENC)</orgName> 2025), project available<ref
                  target="https://github.com/MarieV-ENC/VIELMAS_Marie_TEI_XML_project.git"/></p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Due to the length of the press articles, our work focuses only on the textual
               information in the articles on the front page.</p>
         </samplingDecl>
      </encodingDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2025-11-11">Add TEI_schema</change>
         <change when="2025-11-12">teiheader encoding</change>
         <change when="2025-11-13">body encoding</change>
         <change when="2025-11-17">last change before and online publication</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text>

      <front>
         <!--(texte préliminaire) contient tout ce qui est au début du document, avant le corps du texte -->

         <docTitle>
            <titlePart>LA DEPÊCHE</titlePart>
         </docTitle>

         <div type="year">
            <p>6e année - N°1479</p>
            <metamark>G fol L2 10.005</metamark>
            <p>Année 1875</p>
         </div>

         <div type="price">
            <p>Le Numéro 5 centimes</p>
         </div>

         <div type="date">
            <p>Dimanche 4 avril</p>
         </div>

         <div type="abonnements">
            <head><hi rend="caps">ABONNEMENTS</hi></head>
            <p>Pour la ville de <placeName ref="#Toulouse">Toulouse</placeName> 18fr. (un an) 9fr.
               (6 mois) 4fr50 (8 mois) Départements limitrophes 22fr. (un an) 11fr. (6 mois) 5fr50
               (8 mois) Départements non limitrophes 28fr. (un an) 14fr. (6 mois) 7fr. (8 mois)</p>
         </div>

         <div type="address">
            <p>Administration et Rédaction : rue Riquet, 33 <placeName ref="#Toulouse"
                  >Toulouse</placeName></p>
            <p>Les Annonces (pour <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>) sont reçues chez MM.
               Audbourg et Cie, place de la Bourse, 10, <placeName ref="#Paris"/>Paris</p>
         </div>

         <div type="insertions">
            <head><hi rend="caps">INSERTIONS</hi></head>
            <p>Réclames et Faits divers 1fr. la ligne</p>
            <p>Annonces 0.50fr. la ligne</p>
         </div>
      </front>

      <body>

         <div type="column" n="1">

            <div type="article" n="1">
               <head><hi rend="caps"><placeName ref="#Toulouse">TOULOUSE</placeName></hi>, 3
                  avril</head>
               <p>Nous sommes à une époque où les feuilles poussent et où les morts ressuscitent.
                  Victime d'une mesure militaire que nous croyons prudent de ne pas apprécier ici,
                  encore interdite sur la voie publique, d'où elle est chassée depuis dix-neuf mois
                  pleins comme hérétique- ou pestiférée de par le bon plaisir administratif, la <hi
                     rend="italic">Dépêche</hi> remonte sur la brèche avec les mêmes convictions et
                  poursuivant le même but.</p>
               <p>Nos principes qui peuvent se résumer en deux mots : l'amour de la France et la
                  consolidation de la République, que nous ne séparons pas dans notre foi et nos
                  aspirations, nous guideront comme par le passé. Nous avons l'absolue certitude
                  d'être dans la voie droite au bout de laquelle nous rencontrerons la vérité et la
                  justice ; aussi, rien ne nous en fera dévier, ni les clameurs et les provocations
                  malsaines de nos adversaires, ni les impatiences, légitimes sans doute, mais
                  imprudentes de quelques-uns. La modération qui s'allie à la fermeté des principes
                  est un signe de force ; le parti républicain l'a compris ; et il commence à
                  recueillir le fruit de sa sagesse; sans cesser d'être le grand parti national, il
                  est devenu gouvernemental et constitutionnel.</p>
               <p>Respectueux serviteurs de la loi, nous la défendrons avec énergie contre tous ses
                  adversaires, d'où qu'ils viennent, qu'ils conspirent au grand jour ou dans
                  l'ombre; dédaigneux des injures et des menaces, nous n'hésiterons pas à les
                  démasquer, fidèles à la devise qui nous a toujours inspirés : Fais ce que dois,
                  advienne que pourra.</p>
               <p>En résumé : tels nous avons été, tels nous sommes, tels nous serons.</p>
               <p><hi rend="caps">LA DIRECTION</hi>.</p>
            </div>

            <div type="article" n="2" ana="this article overlaps on the second column">
               <head><hi rend="bold">Bulletin Politique</hi></head>
               <p>Rappelons en quelques lignes rapides les événements qui se sont accomplis pendant
                  notre silence forcé.</p>
               <p>Dans notre dernier numéro paru le 2 février au soir, nous pouvions en enregistrant
                  l'adoption de l'amendement Wallon, saluer l'aurore de la République définitive.
                  Tous les organes de la presse française et étrangère, même anti-républicaine,
                  jusqu'à l'<hi rend="italic">Union</hi>, l'<hi rend="italic">Unibvers</hi>, la <hi
                     rend="italic">Gazette du Languedoc</hi>, reconnaissaient avec franchise que la
                  proposition Wallon contenait expressément la reconnaissance de la République, et
                  qu'il ne pouvait plus être question désormais du provisoire :<q>« L'amendement
                     Wallon, disait la <hi rend="italic">Gazette</hi>, a une haute signification; il
                     proclame la République, il fonde un gouvernement républicain
                  définitif.»</q></p>
               <p>Seul, le <hi rend="italic">Messager de Toulouse</hi>déclarait que ce vote <q>« ne
                     lui inspirait aucune inquiétude »</q>; partant de là, son ultramontain
                  rédacteur prenait l'arme du brave, l'insulte; et après avoir prétendu dans un
                  langagede valet de chambre que <q>« la République était rentrée par l'escalier de
                     service »</q>, abusait des grâces d'Etat qu'a tout organe</p>

               <div type="column" n="2">
                  <div type="article" n="2"
                     ana="This is the continuation of the article begun in the previous column">
                     <p>de l'ordre moral, et qualifiait impunément de <q>« grotesque »</q> le vote
                        de l'Assemblée nationale.</p>
                     <p>Nous nous sommes élevés contre un langage aussi scandaleux, et, le
                        lendemain, nous étions suspendus tandis que le digne <hi rend="italic"
                           >Message</hi> conservait la latitude d'insulter la République et de baver
                        sur les républicains. — Ceci soit dit sans récriminations.</p>
                     <p>Quoi qu'il en soit, n'en déplaise au <hi rend="italic">Messager</hi> et à
                        ses pareils, <q>« l'escalier de service »</q> est devenu la grande entrée ;
                        ouverts à tous les hommes sincères et de bonne volonté ; la République est
                        désormais la Loi, et quiconque l'attaque ou la trahit est un ennemi de la
                        légalité et un factieux.</p>
                     <p>Cet événement capital prime tous les autres, et nous pourrions terminer ici
                        cette revue en nous contentant de rappeler i'avènement du nouveau ministère,
                        on sait après quelle gestation laborieuse, si, depuis, il n'était survenu
                        deux faits qui démontrent la cohésion de la majorité constitutionnelle du 25
                        février, et un acte ministériel prouvant que le gouvernement se décide enfin
                        à marcher dans la voie nouvelle tracée par la Constitution.</p>
                     <p>Nous voulons parler, d'abord, de l'élection à la présidence de l'Assemblée
                        de M. le duc d'<persName ref="#Audiffret-Pasquier_001"
                           >Auddifret-Pasquier</persName>, laquelle a eu pour corollaire l'élection
                        d'un membre de la gauche à la vice-présidence. On connait le fier et
                        indépendant langage du nouveau président, auquel a applaudi la France
                        entière. Mais, quelque hautes que soient la personnalité et les fonctions de
                        M. d'<persName ref="#Audiffret-Pasquier_001">Audiffret</persName>, ses
                        déclarations ne pouvaient modifier sensiblement la situation ; et c'est le
                        discours prononcé par M. <persName ref="#Laboulaye_001">Laboulaye</persName>
                        en prenant possession de la présidence du centre gauche, qui a fait entendre
                        la note juste.</p>
                     <p>Ce discours est le véritable programme de la majorité du 25 février, les
                        diverses fractions de la gauche et le groupe Wallon-Lavergne en demandent
                        l'application. Jusqu'à ce jour cependant, le gouvernement n'avait pas
                        répondu à cet appel, mais un premier acte ministériel vient de se produire
                        qui engage le cabinet dans la voie constitutionnelle et républicaine. Nous
                        voulons parler de la circulaire que M. <persName ref="#Dufaure_001"
                           >Dufaure</persName> vient d'adresser aux procureurs généraux.</p>
                     <p>Cet important document que nous donnons plus bas aura les applaudissements
                        de tous les bons citoyens ; son langage est net et précis, il proclame que
                        la République est désormais le régime <hi rend="italic">défini</hi>, <hi
                           rend="italic">légal</hi>, <hi rend="italic">définitif</hi>, et il engage
                        les fonctionnaires des parquets à respecter et à faire respecter les lois
                        constitutionnelles. Il appelle surtout leur attention sur ces brochures <q>«
                           où la vérité historique n'est pas moins offensée que le patriotisme et le
                           bon sens »</q> sur cette propagande qui ne tient nul compte du décret de
                        déchéance et des lois.</p>
                     <p>Nous le répétons, cette circulaire est véritablement un acte, elle n'est pas
                        seulement personnelle à M. <persName ref="#Dufaure_001">Dufaure</persName>,
                        elle est expression du gouvernement, et M. <persName ref="#Buffet_001"
                           >Buffet</persName> la connaissait avant son insertion au <hi
                           rend="italic">Joural officiel</hi>.</p>
                     <p>Ce langage républicain du garde des sceaux demande un complément ; nul doute
                        que M. <persName ref="#Buffet_001">Buffet</persName> ne le fasse entendre à
                        son tour aux agents administratifs. Cela lui sera d'autant plus facile que,
                        dans sa déclaration du 12 mars, le vice-président du conseil a proclamé la
                        nécessité de respecter les lois constitutionnelles ; il le fera d'autant
                        plus volontiers qu'il poursuivra l'application des idées émises par lui dans
                        sa circulaire électorale de 1848, lorsqu'il disait : <q>« Il faut travailler
                           à fonder la République, avec la volonté bien arrêtée, énergique, de la
                           faire</q></p>
                  </div>
               </div>

               <div type="colum" n="3">
                  <div type="article" n="2"
                     ana="This is the continuation of the article begun in the previous columns">
                     <p><q>réussir, de se dêvouer à celte grande œuvre corps et biens ! »</q></p>
                     <p>Disons enfin qu'il se sentira soutenu par le pays, qui vient encore de
                        manifester ses aspirations républicaines en nommant des conseillers généraux
                        et municipaux républicalns, soit à Auch, dans la Charente, dans la Meuse et
                        dans l'Aveyron.</p>
                     <p>Le pays est d'accord avec la majorité constitutionnelle. <q>« Il faut que la
                           France marche »</q>, avait dit M. <persName ref="#Baragnon_001"
                           >Baragnon</persName>, La France marche, en effet, mais non suivant les
                        vue de l'homme d'Etat de Nimes. Elle a marché, elle marchera encore, s'il
                        plaît à Dieu ; mais les Baragnon attardés ou impénitents resteront sur le
                        carreau.</p>
                     <p>Louis <hi rend="caps">BRAUD</hi></p>
                  </div>

                  <div type="article" n="3">
                     <head><hi rend="caps bold">CIRCULAIRE DU MINISTRE DE LA JUSTICE</hi></head>
                     <p>Voie, d'après le _Journal officiel_, le texte de la circulaire que M. le
                        garde des sceaux, ministre de la justice, vient d'adresser à MM. les
                        procureurs généraux : </p>
                     <p>Versailles, 30 mars 1875.</p>
                     <p>Monsieur le procureur général, un mois s'est écoulé depuis que l'Assemblée
                        nationale, dans l'exercice de son pouvoir constituant, a établi en France Ie
                        gouvernement républicain, présidé pendant six ans par M. le maréchal de
                           <persName ref="#Mac-Mahon_001">Mac-Mahon</persName>. Un état provisoire,
                        dont les inconvénients s'aggravaient en se prolongeant, a fait place à un
                        régime défini et légal.</p>
                     <p>Ce mémorable changement n'a pu tout d'un coup forcer les convictions, calmer
                        toutes les craintes, apaiser les partis. Après des temps si troublés, le
                        sentiment de calme satisfaction que procure l'ordre définitivement établi ne
                        pénètre que lentement dans les esprits ; mais du moins chaque citoyen a sa
                        ligne de conduite, nettement tracée : libre au sein de sa conscience, il
                        sait les actes extérieurs de soumission que la société attend de lui.</p>
                     <p>Pour nous, monsieur le procureur général, chargés plus spécialement d'exiger
                        de chacun l'observation des lois existantes et particulièrement de celles
                        qui ont un caractère constitutionuel, rien ne saurait excuser la mollesse
                        que nous apporterions dans l'accomplissement de notre tâche. De chers
                        souvenirs, une pieuse reconnaissance, un inviolable attachement à
                        d'anciennes convictions, toujours respectables, ne doivent pas altérer en
                        nous le vif sentiment des devoirs que nous acceptons en devenant les
                        serviteurs de notre pays. Nous sommes sur ce point, je n'en doute pas, en
                        parfaite communauté d'opinion. J'ai besoin d'en avoir la certitude dans les
                        rapports, tantôt officiels, tantôt confidentiels, que je dois avoir avec
                        vous.</p>
                     <p>Le retour de la sécurité par l'autorité absolue des lois exerce une
                        influence nécessaire sur l'action de la justice répressive. Je désire que
                        vos communications me permettent d'apprécier, pour votre ressort, les
                        progrès que nous ferons vers un ordre social parfaitement régulier. Je tiens
                        pour le moment à constater le point d'où nous partons. Etranger depuis
                        bientôt deux ans à l'administration de la justice, je désire savoir les
                        difficultés que vous avez rencontrées , celles que vous avez pu vaincre et
                        celles qui subsistent encore. Vous me direz si la loi du jury, que
                        l'Assemblée a votée sn 1872, a répondu aux espérances que nous en avions
                        conçues ; si elle a procuré une répression exacte, certaine et proportionnée
                        à la gravité des crimes. Vos réponses et l'étude que je fais des rapports de
                        MM. les présidents d'assises doivent m'éclairer complétement sur cette
                        partie importante de l'administration qui m'est confiée.</p>
                     <p>Si l'institution du jury suffit aux crimes de droit commun, a-t-elle
                        également protégé la société contre les crimes et délits commis parla voie
                        de la presse ou par tout autre mode de publicité ?</p>
                     <p>Il est un autre ordre d'infractions moins graves en elles-mêmes que celles
                        dont les jurés ont saisis, mais qui, en se répétant avec impunité,
                        finiraient par ranimer toutes les inquiétudes que les lois
                        constitutionnelles doivent dissiper. Les partis se sont fait une guerre vive
                        et constante par divers moyens que nous ne pouvons laisser employer contre
                        un gouvernement légalement établi. Vous voudrez bien me donner des
                        renseignements précis sur les associations ou les comités que vous</p>

                     <div type="column" n="4">
                        <div type="article" n="3"
                           ana="This is the continuation of the article begun in the previous column">
                           <p>avez vus s'établir, sur ce qu'ils ont pu avoir de délictueux, sur les
                              poursuites que vous avez exercées et les résultats qu'elles ont
                              produits.</p>
                           <p>Un déluge inaccoutumé de photographies, de dessins, d'emblèmes et de
                              petits écrits, dans lesquels la vérité historique n'est pas moins
                              offensée que le patriotisme et le bon sens, s'est depuis quelques
                              années étendu sur notre pays ; vous aurez vu si ce vaste colportage
                              était autorisé, et lorsqu'il ne l'était pas vous aurez pris contre lui
                              des mesures que vous m'indiquerez.</p>
                           <p>Vous aurez gémi en livrant à la justice des agents très subalternes,
                              qui n'avaient pas la conscience du mal qu'ils faisaient, tandis que
                              ceux qui les mettaient en œuvre, qui leur fournissaient par milliers
                              les instruments de leur délit, échappaient, à défaut de loi pénale, à
                              toute responsabilité. Vous me direz si, dans votre opinion, une loi
                              nouvelle doit être faite et quelle forme elle doit recevoir.</p>
                           <p>Ai-je besoin de vous dire qu'en vous adressant ces demandes, je ne
                              fais aucune acception de partis ? La violation des lois est coupable,
                              de quelque part qu'elle vienne, et l'impartialité dont les tribunaux
                              se font un rigoureux devoir dans le jugement dés intérêts civils est
                              au moins aussi nécessaire chez le magistrat auquel est confiée
                              l'action de la justice répressive.</p>
                           <p>Je tiens à être éclairé le plus tôt possible sur les différentes
                              questions qui font l'objet de cette lettre. Recevez, monsieur le
                              procureur général, l'assurance de ma considération la plus
                              distinguée.</p>
                           <p><hi rend="italic">Le garde des sceaux, ministre de la justice</hi>,
                                 <hi rend="caps"><persName ref="#Dufaure_001"/>DUFAURE</hi>.</p>
                        </div>

                        <div type="article" n="4" ana="this new article continue on the next page">
                           <head>unknow</head>
                           <p>Le 3 février dernier, le général commandant l'état de siège dans la
                              Haute Garonne nous frappait d'une suspension de deux mois pour la
                              publication d'une dépêche télégraphique, parue onze jours avant, et
                              qu'il jugeait de nature à troubler la paix publique. L'événement n'a
                              pas justifié les craintes du général.</p>
                           <p>Il ne nous a pas été donné de porter cet arrêté à la connaissance de
                              nos lecteurs, et nous offrons ici tous nos remerciements à ceux de nos
                              confrères qui ont bien voulu, dans cette circonstance, nous servir
                              d'interprète, en même temps que l'expression de notre reconnaissance
                              pour toutes les marques de sympathie que nous avons reçues à cette
                              occasion.</p>
                           <p>Après deux mois de silence, c'est avec une confiance entière dans
                              l'accomplissement prochain de l'oeuvie politique à laquelle nous nous
                              sommes voués que nous reprenons notre tâche interrompue. Certes, les
                              difficultés sont grandes encore devant nous, mais le but que nous
                              poursuivons se rapproche chaque jour davantage, et si les libertés
                              nécessaires ne sont pas encore inscrites dans nos lois, nous avons du
                              moins l'assurance qu'elles ne tarderont pas à nous être rendues. C'est
                              une question de quelques semaines, de quelques mois au plus,
                              c'est-à-dire un instant dans la longue période de notre
                              relèvement.</p>
                           <p>Le vote des lois constitutionnelles nous a donné la République,
                              c'est-à-dire un gouvernement national qui ne souffre pas d'équivoque
                              et qui veut être respecté. C'est pour notre pays une situation
                              nouvelle, éminemment favorable au développement de notre commerce,
                              trop longtemps paralysé par les menaces de-s partis hostiles. Cette
                              situation nouvelle s'impose surtout aux fonctionnaires, à tous sans
                              exception du haut en bas de l'échelle gouvernementale et
                              adminitrative. Certains ont montré par un premier acte qu'ils
                              l'avaient comprise en rendant la voie publique à plusieurs journaux
                              républicains. Cette mesure les honore ; nous regrettons seulement que
                              ces exemples soient restés sans effet. Le préfet de la Haute- Garonne
                              entre autres s'est montré à notre...</p>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
